<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ole Hammersland sin blogg</title>
    <link>https://www.olehammersland.com/blogg/oversettelse/</link>
    <description>Ole Hammersland sin blogg</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Ole Hammersland©2021</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 04 Nov 2021 15:33:19 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://www.olehammersland.com/blogg/oversettelse/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Forkorte strenger</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/forkorte-stringer/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Nov 2021 15:33:19 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/forkorte-stringer/</guid>
      <description>Innledning Denne uken fikk jeg et oppdrag som kort fortalt går ut på å redusere lengden på 3000 setninger. Kunden oppgir at det er en tegnbegrensning på 25 bytes, og nå trenger de noen til å nådeløst kutte ned lengden på disse setningene.
Språkbyrået oversender oppdraget som en Excel-tabell med makroer som teller antall tegn. Makroen teller dog ikke med at ikke-ASCII-tegn tar opp mer enn en byte. Dette gjelder da især for ø, æ, å, Ø, Æ og Å, som alle tar opp to bytes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>180.no – ikke glem abonnementer 💸</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/ferie-over/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Aug 2021 09:38:32 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/ferie-over/</guid>
      <description>Dette er en påminnelse om å ikke glemme løpende abonnementer. Da jeg meldte enkeltpersonforetaket mitt inn i Enhetsregisteret, ble jeg straks oppringt av 180.no. De kunne gi meg et strålende tilbud på å la meg oppføre i registeret deres. Slik ser det ut. Det gikk selvfølgelig som det måtte gå – jeg glemte å si opp abonnementet i ferieørska og er nå tvunget til å fortsette kundeforholdet i 1 år. Ett helt år!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mitt første Go-prosjekt</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/mitt-f%C3%B8rste-go-prosjekt/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Apr 2021 12:57:36 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/mitt-f%C3%B8rste-go-prosjekt/</guid>
      <description>Jeg har de siste ukene jobbet ganske jevnt og trutt på et nytt programmerings-prosjekt. Målet er å utvide simpleVP, et prosjekt jeg skapte for å automatisere filnedlastning og opplastning fra oversettelsesportalen XTRF (se her). I tillegg vil jeg smelte det sammen med faktura-generatoren min. Det nye prosjektet skal altså bli en one-stop klient for XTRF-systemet for oversettere!
Det første som er nytt med denne utgaven av simpleVP (simple Vendor Portal), er at den er skrevet i Go.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Maskinoversettelse i Azure</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/maskinoversettelse-i-azure/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Mar 2021 16:28:09 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/maskinoversettelse-i-azure/</guid>
      <description>Har tenkt på og jobbet litt med maskinoversettelse i mars. I denne posten sammenfatter jeg noen generelle tanker og idéer rundt temaet. Jeg liker selv å bruke maskinoversettelse, og har lyst til å på sikt dykke dypere ned i den tekniske delen av det.
Ja til maskinoversettelser 📜🤖 Helt siden jeg startet som oversetter, har jeg hatt inntrykket av at det lureste jeg kan lære meg, er koding og maskinoversettelse. For meg er det ingen tvil om at maskinoversettelse kun er i startgropen, og at det vil bli mer og mer utbredt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hammer Faktura versjon 3</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/hammer-faktura-versjon-3/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Mar 2021 18:16:42 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/hammer-faktura-versjon-3/</guid>
      <description>Jeg har oppdatert Hammer Faktura igjen! I denne bloggposten går jeg gjennom hva som er nytt, og gir litt dokumentasjon på hvordan man kan bruke programmet.
Nytt i Hammer Faktura versjon 3:  Støtte for sqlite-database muliggjør lagring av fakturaposter, kunder, bankinformasjon og fakturaer. Kommandolinjeverktøy for direkte samhandling med databasen. Wrapper-funksjoner som forenkler prosessen med å opprette faktuaene. Støtte for enkel flerspråklighet, slik at jeg kan skrive ut engelske fakturaer.  De tidligere utgavene av Hammer Faktura har kun hatt støtte for å opprette fakturaene.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mine 10 beste memoQ-triks</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/mine-beste-memoq-triks/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2021 19:28:15 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/mine-beste-memoq-triks/</guid>
      <description>I anledning av at jeg denne uken kjøpte min første lisens til memoQ, tenkte jeg å liste opp noen tips og triks jeg bruker når jeg arbeider i dette CAT-verktøyet. Listen er nok mest interessant for deg som allerede har kjennskap til verktøyet. For deg som ikke kjenner til det og lurer på hva det er, vil jeg forklare det i neste avsnitt.
Hva er memoQ? memoQ er et såkalt CAT-verktøy (Computer Assisted Translation).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>memoQ-triks – Versjonskontroll</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/memoq-triks-versjonskontroll/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Feb 2021 17:38:36 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/memoq-triks-versjonskontroll/</guid>
      <description>Jeg har funnet en fin-fin funksjon i memoQ som jeg har bestemt meg for å benytte meg hemningsløst av fremover. Det er en funksjon jeg har savnet, frem til jeg faktisk gjorde litt research og fant ut at den har vært der hele tiden. Typisk.
Det er muligheten for å bruke memoQs innebygde versjonskontroll til å sammenligne ulike versjoner av et oppdrag. Ved å klikke på «Review»-fanen øverst, vil man se en seksjon som heter «History».</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gjenstridige floskler: Powerful</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/gjenstridige-floskler-powerful/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2021 17:11:05 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/gjenstridige-floskler-powerful/</guid>
      <description>Dette ordet har jeg de siste månedene bitt meg merke i som en av disse «gjenstridige flosklene» som har som vane å snike seg inn over alt – til og med på tvers av språk!
De gjenstridige flosklene er litt som falske venner, altså sånt som når man blander sammen chin og kinn. I motsetning til falske venner, er gjenstridige floskler imidlertid ikke bundet så veldig til fonetikk, men mer til semantikk, eller betydning.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SimpleVP – XTRF gjort enkelt!</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/simplevp-xtrf-gjort-enkelt/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Feb 2021 15:19:39 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/simplevp-xtrf-gjort-enkelt/</guid>
      <description>Helt siden Norge gikk i lockdown, har jeg jobbet med et jobb/hobbyprosjekt som jeg nå begynner å bli veldig fornøyd med. Det er prosjekt som effektiviserer og automatiserer arbeidsflyten min knyttet til XTRFs Vendor Portal.
Jeg har lært mer om:
 Hvordan bruke HTTP, ~Verdensvevens~ grunnmur. Hvordan lage en database og hvordan bruke SQL-spørringer. Et enkelt (og riktignok ikke særlig pent) brukergrensesnitt Masse Python Sortering av kode, bruk av Git etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Velkommen til web-loggen</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/velkommen/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jan 2021 16:56:35 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/velkommen/</guid>
      <description>Hei og velkommen til den første bloggposten min.
Her vil jeg skrive om oversettelse, språk, programmering og alle andre interesser.
Jeg vil skrive opp ulike tips og triks og andre prosjekter jeg holder på med. Blant annet ser jeg for meg at jeg vil vie litt plass til ulike snarveier og arbeidsflyter jeg har utviklet når jeg arbeider med oversettelsesverktøy som
 XTRF memoQ Transit NXT  Jeg arbeider f.eks. også mye med bash og python for å automatisere og effektivisere arbeidet mitt.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
