<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ole Hammersland sin blogg</title>
    <link>https://www.olehammersland.com/blogg/sykkel/</link>
    <description>Ole Hammersland sin blogg</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Ole Hammersland©2021</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 29 Apr 2022 13:57:04 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://www.olehammersland.com/blogg/sykkel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Brødbaking</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/br%C3%B8dbaking/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Apr 2022 13:57:04 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/br%C3%B8dbaking/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Enhver blogg med respekt for seg selv må vel ha minst ett innlegg dedikert til brødbaking =) Due to popular demand, her deler jeg oppskriften på den faste brødoppskriften vi bruker.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;før-du-legger-deg&#34;&gt;Før du legger deg&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Legg 500 g mel i en bolle. Jeg bruker vanligvis ca. 350 gram vanlig hvetemel og 150 gram sammalt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ta oppi en klunk med olje, jeg pleier å slumpe ca. 1–2 spiseskjeer oppi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ta i én spiseskje tørrgjær og 1/2 spiseskje bordsalt (litt hver for seg)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fyll et desilitermål med ca. 5 dl vann og hell oppi under omrøring. Anbefaler en slikekpott her.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bland godt i ca. 2–3 min til du har en fuktig, klissete deig omtrent som på bildet nedenfor. Den skal være tyktflytende og jevn. Bruk eventuelt mer eller mindre vann.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/brod1.JPG&#34; alt=&#34;Elt til en smidig deig&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;6&#34;&gt;
&lt;li&gt;Dekk til bolla og la stå til neste dag.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;neste-morgen&#34;&gt;Neste morgen&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Legg bakepapir i brødformen. Plasser tunga i munnviken og hell røra forsiktig oppi ved hjelp av slikkepotten. Fordel utover.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anbefaler gresskarkjerner og solsikkekjerner øverst. Ikke vits å pøse på, det som ikke fester seg i deigen, faller bare ut.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/brod2.JPG&#34; alt=&#34;Elt til en smidig deig&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/brod3.JPG&#34; alt=&#34;Elt til en smidig deig&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;Sett midt i ovnen og vri temperaturen til ca. 180 grader. Sett en timer på 1,5 time.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gjør noe annet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Når klokka ringer, kan du ta ut. Bør se ca. ut som på bildet nedenfor, og løsne lett fra papiret (som kan oppbevares og brukes på ny).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/brod4.JPG&#34; alt=&#34;Elt til en smidig deig&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bånn appetitt! Godt, billig og enkelt brød. Kan gjøres lysere ved å redusere/droppe sammalt. Tror prisen på et brød kommer på vel under 10 kroner. En pose hvetemel og en pose sammalt pleier å rekke til ca. 4–5 brød.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oppskriften stammer fra &lt;a href=&#34;https://greenbonanza.com/2020/09/17/bonanzabrod-100-eltefritt-og-fool-proof/&#34;&gt;Green Bonanza sin matblogg.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ny sykkel! Specialized Allez Elite</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/specialized-allez/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Oct 2021 17:54:51 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/specialized-allez/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kjøpte ny sykkel fra Finn.no på onsdag. I dag fikk jeg endelig tatt den ut på tur! Det er en Specialized Allez Elite, som visstnok er en litt billigere intromodell. Siden jeg hittil har syklet langturer med den gamle DBS-hybriden min fra 16-årene, regnet jeg med å se bedre prestasjoner i dag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/specialized.JPG&#34; alt=&#34;Ny sykkel plassert foran Oscarsborg festning&#34;&gt;
&lt;small style=&#34;display:block;&#34;&gt;Min nye Specialized foran Oscarsborg festning (beklager tommelen).&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;På tidligere turer sørover har jeg nådd Tusenfryd ved 1-timersmerket fra husdøra. I dag tok jeg dagens første pause ved Nesset innerst i Bunnefjorden, og da var det ikke gått én hel time ennå. Jeg nådde Drøbak etter ca. 1 t og 45 min.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeg kan ikke helt si jeg merket forskjellen mens jeg var på farten, men jeg mistenker at det spesielt er i de litt slakere oppoverbakkene at jeg klarer å holde et betydelig høyere tempo. Uansett viser klokka at jeg er mye raskere på denne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et stort problem var at fremre girskifter ikke er satt opp riktig. Kjedet hoppet av to ganger fordi det trekkes forbi det store giret. Jeg lærte meg etterhvert å gire, men det krever at man ser på kjedet og konsentrer seg om å ikke trekke for mye i spaken. Det må altså fikses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bortsett fra det var det en kjempebra tur på en god sykkel. Utrolig deilig å fyke langs åkrene mellom Drøbak og Årungen med solen i ryggen. Sommerfølelse i oktober.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
