<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>effektivisering on olehammersland.com</title>
    <link>https://www.olehammersland.com/blogg/effektivisering/</link>
    <description>Recent content in effektivisering on olehammersland.com</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Ole Hammersland©2021</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 26 Apr 2021 12:57:36 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://www.olehammersland.com/blogg/effektivisering/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Mitt første Go-prosjekt</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/mitt-f%C3%B8rste-go-prosjekt/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Apr 2021 12:57:36 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/mitt-f%C3%B8rste-go-prosjekt/</guid>
      <description>Jeg har de siste ukene jobbet ganske jevnt og trutt på et nytt programmerings-prosjekt. Målet er å utvide simpleVP, et prosjekt jeg skapte for å automatisere filnedlastning og opplastning fra oversettelsesportalen XTRF (se her). I tillegg vil jeg smelte det sammen med faktura-generatoren min. Det nye prosjektet skal altså bli en one-stop klient for XTRF-systemet for oversettere!
Det første som er nytt med denne utgaven av simpleVP (simple Vendor Portal), er at den er skrevet i Go.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Maskinoversettelse i Azure</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/maskinoversettelse-i-azure/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Mar 2021 16:28:09 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/maskinoversettelse-i-azure/</guid>
      <description>Har tenkt på og jobbet litt med maskinoversettelse i mars. I denne posten sammenfatter jeg noen generelle tanker og idéer rundt temaet. Jeg liker selv å bruke maskinoversettelse, og har lyst til å på sikt dykke dypere ned i den tekniske delen av det.
Ja til maskinoversettelser 📜🤖 Helt siden jeg startet som oversetter, har jeg hatt inntrykket av at det lureste jeg kan lære meg, er koding og maskinoversettelse. For meg er det ingen tvil om at maskinoversettelse kun er i startgropen, og at det vil bli mer og mer utbredt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hammer Faktura versjon 3</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/hammer-faktura-versjon-3/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Mar 2021 18:16:42 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/hammer-faktura-versjon-3/</guid>
      <description>Jeg har oppdatert Hammer Faktura igjen! I denne bloggposten går jeg gjennom hva som er nytt, og gir litt dokumentasjon på hvordan man kan bruke programmet.
Nytt i Hammer Faktura versjon 3:  Støtte for sqlite-database muliggjør lagring av fakturaposter, kunder, bankinformasjon og fakturaer. Kommandolinjeverktøy for direkte samhandling med databasen. Wrapper-funksjoner som forenkler prosessen med å opprette faktuaene. Støtte for enkel flerspråklighet, slik at jeg kan skrive ut engelske fakturaer.  De tidligere utgavene av Hammer Faktura har kun hatt støtte for å opprette fakturaene.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mine 10 beste memoQ-triks</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/mine-beste-memoq-triks/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2021 19:28:15 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/mine-beste-memoq-triks/</guid>
      <description>I anledning av at jeg denne uken kjøpte min første lisens til memoQ, tenkte jeg å liste opp noen tips og triks jeg bruker når jeg arbeider i dette CAT-verktøyet. Listen er nok mest interessant for deg som allerede har kjennskap til verktøyet. For deg som ikke kjenner til det og lurer på hva det er, vil jeg forklare det i neste avsnitt.
Hva er memoQ? memoQ er et såkalt CAT-verktøy (Computer Assisted Translation).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fakturaer del to</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/fakturaer-del-to/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Mar 2021 20:34:36 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/fakturaer-del-to/</guid>
      <description>Fakturaer, fakturaer. Jeg tenker fortsatt utelukkende på fakturaer.
I forrige blogginnlegg skrev jeg om en fakturagenerator jeg har skrevet i Python. Et gøy prosjekt som jeg satt sammen i løpet av noen dager innimellom oversettelsesoppdragene. Denne uken skulle Hammer Faktura settes på prøve, og den bestod!
I løpet av 3 sekunder hadde jeg lastet ned informasjonen om 500 mini-oppdrag fra XTRF, fordelt disse på tre fakturaer basert på avdeling og tegnet opp tre fine fakturaer med fakturanummer, forfallsdato, bankopplysninger og kundenes adresser.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fakturagenerator i Python</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/fakturagenerator-i-python/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Feb 2021 16:41:49 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/fakturagenerator-i-python/</guid>
      <description>I denne bloggposten beskriver jeg en fakturagenerator jeg har laget i Python. Fakturageneratoren kan i løpet av få milisekunder opprette en faktura i HTML-format basert på data.
Nedenfor vil jeg gå litt gjennom prosjektet og vise hvordan det fungerer med et praktisk eksempel. Koden til fakturageneratoren min finner du her!
Oversikt:
 Hammer Faktura Slik fungerer det Den ferdige fakturaen Eksempel på bruk av Hammer Faktura Veien videre  Hammer Faktura I løpet av februar har jeg gjort over 500 (små) oppdrag for én og samme kunde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Parsing av e-poster 📮</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/epost-parsing/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Feb 2021 18:31:38 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/epost-parsing/</guid>
      <description>Det er ikke alltid mulig å arbeide på en så effektiv måte som mulig. Ofte må man samarbeide med organisasjoner med en egen arbeidsflyt og kultur som ikke nødvendigvis er forenlig med hurtig arbeid.
To av verstingene de fleste oversettere blir tvunget til å bale med, er e-post og Excel-regneark. Det er ikke så rart. For flere kunder som ikke nødvendigvis er så teknisk kompetente, fremstår Excel som grei måte å organisere tekst på.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SimpleVP – XTRF gjort enkelt!</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/simplevp-xtrf-gjort-enkelt/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Feb 2021 15:19:39 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/simplevp-xtrf-gjort-enkelt/</guid>
      <description>Helt siden Norge gikk i lockdown, har jeg jobbet med et jobb/hobbyprosjekt som jeg nå begynner å bli veldig fornøyd med. Det er prosjekt som effektiviserer og automatiserer arbeidsflyten min knyttet til XTRFs Vendor Portal.
Jeg har lært mer om:
 Hvordan bruke HTTP, ~Verdensvevens~ grunnmur. Hvordan lage en database og hvordan bruke SQL-spørringer. Et enkelt (og riktignok ikke særlig pent) brukergrensesnitt Masse Python Sortering av kode, bruk av Git etc.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
