<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>xtrf on olehammersland.com</title>
    <link>https://www.olehammersland.com/blogg/xtrf/</link>
    <description>Recent content in xtrf on olehammersland.com</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Ole Hammersland©2021</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 26 Apr 2021 12:57:36 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://www.olehammersland.com/blogg/xtrf/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Mitt første Go-prosjekt</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/mitt-f%C3%B8rste-go-prosjekt/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Apr 2021 12:57:36 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/mitt-f%C3%B8rste-go-prosjekt/</guid>
      <description>Jeg har de siste ukene jobbet ganske jevnt og trutt på et nytt programmerings-prosjekt. Målet er å utvide simpleVP, et prosjekt jeg skapte for å automatisere filnedlastning og opplastning fra oversettelsesportalen XTRF (se her). I tillegg vil jeg smelte det sammen med faktura-generatoren min. Det nye prosjektet skal altså bli en one-stop klient for XTRF-systemet for oversettere!
Det første som er nytt med denne utgaven av simpleVP (simple Vendor Portal), er at den er skrevet i Go.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fakturaer del to</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/fakturaer-del-to/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Mar 2021 20:34:36 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/fakturaer-del-to/</guid>
      <description>Fakturaer, fakturaer. Jeg tenker fortsatt utelukkende på fakturaer.
I forrige blogginnlegg skrev jeg om en fakturagenerator jeg har skrevet i Python. Et gøy prosjekt som jeg satt sammen i løpet av noen dager innimellom oversettelsesoppdragene. Denne uken skulle Hammer Faktura settes på prøve, og den bestod!
I løpet av 3 sekunder hadde jeg lastet ned informasjonen om 500 mini-oppdrag fra XTRF, fordelt disse på tre fakturaer basert på avdeling og tegnet opp tre fine fakturaer med fakturanummer, forfallsdato, bankopplysninger og kundenes adresser.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fakturagenerator i Python</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/fakturagenerator-i-python/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Feb 2021 16:41:49 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/fakturagenerator-i-python/</guid>
      <description>I denne bloggposten beskriver jeg en fakturagenerator jeg har laget i Python. Fakturageneratoren kan i løpet av få milisekunder opprette en faktura i HTML-format basert på data.
Nedenfor vil jeg gå litt gjennom prosjektet og vise hvordan det fungerer med et praktisk eksempel. Koden til fakturageneratoren min finner du her!
Oversikt:
 Hammer Faktura Slik fungerer det Den ferdige fakturaen Eksempel på bruk av Hammer Faktura Veien videre  Hammer Faktura I løpet av februar har jeg gjort over 500 (små) oppdrag for én og samme kunde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SimpleVP – XTRF gjort enkelt!</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/simplevp-xtrf-gjort-enkelt/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Feb 2021 15:19:39 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/simplevp-xtrf-gjort-enkelt/</guid>
      <description>Helt siden Norge gikk i lockdown, har jeg jobbet med et jobb/hobbyprosjekt som jeg nå begynner å bli veldig fornøyd med. Det er prosjekt som effektiviserer og automatiserer arbeidsflyten min knyttet til XTRFs Vendor Portal.
Jeg har lært mer om:
 Hvordan bruke HTTP, ~Verdensvevens~ grunnmur. Hvordan lage en database og hvordan bruke SQL-spørringer. Et enkelt (og riktignok ikke særlig pent) brukergrensesnitt Masse Python Sortering av kode, bruk av Git etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Automatisk registrering av kunder i XTRF</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/automatisk-registrering-kunder-xtrf/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2021 19:46:15 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/automatisk-registrering-kunder-xtrf/</guid>
      <description>Denne bloggposten beskriver et lite pilotkonsept jeg lagde i fjor. Jeg arbeidet da som selger for GLOBALscandinavia AS, og hadde ansvaret for å forberede tilbud til kunder som meldte seg via nettsiden vår. Den samme oppsummeringen ligger ute på min Github
Dette prosjektet var en god trening i å bruke både Django og JSON-API. Jeg måtte sette meg inn det å selv lage et API, og det å forstå dokumentasjonen til API-et noen andre har laget.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
