<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ole Hammersland sin blogg</title>
    <link>https://www.olehammersland.com/blogg/linux/</link>
    <description>Ole Hammersland sin blogg</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Ole Hammersland©2021</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 04 Oct 2021 17:02:15 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://www.olehammersland.com/blogg/linux/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Fornyelse av Let&#39;s Encrypt-sertifikat</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/fornyelse-letsencrypt-sertifikat/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Oct 2021 17:02:15 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/fornyelse-letsencrypt-sertifikat/</guid>
      <description>Jeg hoster min egen epost-tjener under domenet mitt, olehammersland.com. Det fungerer overraskende godt, og har ikke blitt et mål for storslåtte spam-angrep ennå (fingrene krysset). Dermed er det en billig måte å ha en e-post med eget domenenavn – og litt gøy å ha «fikset det selv». Det eneste som er litt skummelt, er når det er på tide å oppdatere SSL-sertifikatet. Siden jeg så sjelden åpner panseret og gjør arbeid på tjeneren, er det alltid litt uvant å orientere seg.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mitt første Go-prosjekt</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/mitt-f%C3%B8rste-go-prosjekt/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Apr 2021 12:57:36 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/mitt-f%C3%B8rste-go-prosjekt/</guid>
      <description>Jeg har de siste ukene jobbet ganske jevnt og trutt på et nytt programmerings-prosjekt. Målet er å utvide simpleVP, et prosjekt jeg skapte for å automatisere filnedlastning og opplastning fra oversettelsesportalen XTRF (se her). I tillegg vil jeg smelte det sammen med faktura-generatoren min. Det nye prosjektet skal altså bli en one-stop klient for XTRF-systemet for oversettere!
Det første som er nytt med denne utgaven av simpleVP (simple Vendor Portal), er at den er skrevet i Go.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gjenstridige floskler: Powerful</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/gjenstridige-floskler-powerful/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2021 17:11:05 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/gjenstridige-floskler-powerful/</guid>
      <description>Dette ordet har jeg de siste månedene bitt meg merke i som en av disse «gjenstridige flosklene» som har som vane å snike seg inn over alt – til og med på tvers av språk!
De gjenstridige flosklene er litt som falske venner, altså sånt som når man blander sammen chin og kinn. I motsetning til falske venner, er gjenstridige floskler imidlertid ikke bundet så veldig til fonetikk, men mer til semantikk, eller betydning.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Velkommen til web-loggen</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/velkommen/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jan 2021 16:56:35 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/velkommen/</guid>
      <description>Hei og velkommen til den første bloggposten min.
Her vil jeg skrive om oversettelse, språk, programmering og alle andre interesser.
Jeg vil skrive opp ulike tips og triks og andre prosjekter jeg holder på med. Blant annet ser jeg for meg at jeg vil vie litt plass til ulike snarveier og arbeidsflyter jeg har utviklet når jeg arbeider med oversettelsesverktøy som
 XTRF memoQ Transit NXT  Jeg arbeider f.eks. også mye med bash og python for å automatisere og effektivisere arbeidet mitt.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
