<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ole Hammersland sin blogg</title>
    <link>https://www.olehammersland.com/blogg/linux/</link>
    <description>Ole Hammersland sin blogg</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Ole Hammersland©2021</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 17 Jul 2022 19:59:21 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://www.olehammersland.com/blogg/linux/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Landeveien til Sørlandet</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/landeveien_til_s%C3%B8rlandet/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jul 2022 19:59:21 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/landeveien_til_s%C3%B8rlandet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/sorlandet/sand%C3%B8ya.JPG&#34; alt=&#34;Sørlandet&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om man vil reise til Arendal på sykkel, er det ca. 270–300 km fra Oslo, litt avhengig av hvilken rute man tar. I denne første sykkelbaserte reisen sørover valgte vi en så direkte rute som overhodet mulig, hvilket inkluderte et par ferjer og en kort snarvei langs E18.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;etappe-1&#34;&gt;Etappe 1&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/sorlandet/sorlandet1.png&#34; alt=&#34;Oslo til Tønsberg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/sorlandet/oppakning.JPG&#34; alt=&#34;Oppakningen&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Første etappe gikk fra Tøyen til Tønsberg. Store deler av denne strekningen har jeg syklet mange ganger med utgangspunkt i hjemmet, men jeg hadde aldri tidligere syklet forbi Ås. Vi lot oss villede litt av Google Maps og brukte ca. 13 km på en stadig mer grusete gårdsvei som ikke var forenelig med landeveissyklene, til vi måtte kapitulere og vende om.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fin tur nedover, spesielt turen langs østsiden av Årungen er et høydepunkt. Sør for Ås syklet vi gjennom Vestby, som må sies å være dagens bunnpunkt. Veldig bilbasert område med masse store kjøpesentre. Også her syklet vi feil og måtte mobilnavigere gjennom et boligområde for å finne veien videre til Hølen. Vi misset også dessverre innkjøringen til gang-/sykkelbroen over Hølen, som jeg hadde lest om i forveien. Fra Hølen syklet vi en omvei om Son, der vi spiste en vegetarburger på brygga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Etter overfarten Moss&amp;ndash;Horten var det en fin siste innspurt til Tønsberg. Merkbart mye bedre sykkelveier i Vestfold &amp;ndash; brede og med tydelig skilting.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;etappe-2&#34;&gt;Etappe 2&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/sorlandet/sorlandet2.png&#34; alt=&#34;Tønsberg til Brokelandsheia&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Planen for ruten var å komme seg til ferja Helgeroa&amp;ndash;Langesund, hvilket sparer oss for omveien rundt Langangen og Stathelle. Vi hadde først booket et lite rom i Stavern, men det ville medført en svært kort etappe og at vi kanskje hadde brukt fire dager i stedet for tre. Rykter om regn gjorde at vi kansellerte og bestilte nytt rom på Heimat i Brokelandsheia. Hvilket betød at andre etappe ville bli veldig lang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi startet kl. 10 og gjorde de første ca. 50 km fra Tønsberg til Larvik i et strekk, fordi vi hadde et håp om å rekke ferjeavgangen kl. 12.30. Det stadig svinnende håpet oppgav vi en gang for alle da vi ankom Farris bad, og da ble det en kort rast her. Veien frem til Larvik var fin, spesielt mellom Tønsberg og Sandefjord var det idyllisk gårdslandskap. Etter en banan syklet vi strake veien til Helgeroa langs en middels trafikert vei, og fikk tatt oss en lang pause med mye mat mens vi ventet på avgangen 15.15. Overfarten tok ca. 50 minutter, og det var kaldt og grått.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fra Langesund var det bare å forberede seg mentalt på 60 km til, samtidig som det begynte å småregne. Landskapet var nå umiskjennelig mer sørlandsk, altså stort sett heier og skog. De første 15 kilometerne var helt ok, langs gamle E18 (nå Fv363) med middels mye trafikk og en del forbikjøringer. Vi droppet sykkelrute 1 om Valle, da det var en omvei pluss at vi hadde hørt rykter om grus. I ettertid ser det ut til at dette ikke stemte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så kom turens absolutte høydepunkt, der designasjonen Fv363 rent fysisk skifter over til den lille, nesten bilfrie veien som kalles Gamle Sørlandske. Dette skiftet skjer rett etter motorveikrysset Langrønningen, der den nye motorveien i Bamble opphører og E18-trafikken overtar veien vi hadde syklet på så langt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/sorlandet/s%C3%B8rlandske.JPG&#34; alt=&#34;Gamle Sørlandske&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Her hadde vi hele den nyasfalterte veien nesten helt for oss selv. Veien snirkler seg opp og ned over de sørlandske heiene gjennom skog og kratt og med flotte utkikkspunkter over mindre innsjøer. Etter Helle/Nordbø blir veien til en tettstedsvei for området nord for Kragerø, men etter Tangen fortsetter Gamle Sørlandske gjennom et flatere landskap med flere gårder. Like vakkert og lite like trafikk, men nå ganske parallelt med E18. Gamle Sørlandske avsluttes ved veien mellom Gjerstad og Risør, og derfra er det kun et lite steinkast bort til Brokelandsheia og overnatting.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;etappe-3&#34;&gt;Etappe 3&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/sorlandet/sorlandet3.png&#34; alt=&#34;Brokelandsheia til Arendal&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Turens siste og korteste etappe var Brokelandsheia til Arendal. Her har man i prinsippet to muligheter. Man kan følge en fin, men kupert og lengre sykkevei mellom Sørlandsporten/Vinterkjær og Tvedestrand (Fv411, ev. Nævestadveien fra Laget), eller man kan sykle den utrolig vakre Gamle Songeveien parallelt med E18 og så ca. 1,5 km på selve E18 for å nå over til Lunde der den nye motorveien starter. Vi møtte en sykkelgruppe ved Sørlandsporten som sa at det gikk helt fint å sykle det korte strekket langs E18, som også skulle ha en bred veiskulder å falle tilbake på.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi valgte denne siste varianten da det er en strakere og raskere vei. Gamle Songeveien var en kjempeflott og idyllisk strekning i strålende solskinn, minst like flott som Gamle Sørlandske. Møtet med E18 var ikke like lystbetont. Trafikken suste forbi i 80–90 km/t, og det var en kurve som gjorde at sikten ikke var kjempelang. Den brede veiskuldra kunne vi dessverre heller ikke se fra avkjørselen. Skal innrømme at jeg syntes det var litt grenseoverskridende, men vi var ikke klare for å snu, så vi ventet på en god luke og kastet oss ut på veien. En del utålmodige, tutende bilister og farlige forbikjøringer gjorde de første meterne ubehagelige, men heldigvis dukket veiskuldra snart opp og vi kunne holde oss godt ut i siden. Likevel ikke hyggelig når vogntog dundrer forbi med dragsuget sitt. Etter knappe 8 minutter var det heldigvis over, og vi kom oss helskinnet over på avkjørselen til Lunde. Vil ikke anbefale denne ruten for andre enn de mest eventyrlystne, spesielt vogntogene kan gjøre det til en ubehagelig affære. Synd i grunnen, for Gamle Songeveien er virkelig verdt turen. Kilometermessig er det dessuten en veldig effektiv snarvei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fra Lunde er det opp en lang bakke, og så har man valget mellom å dra ned til Tvedestrand og kystveien, eller å dra ned til Fiane og følge gamle E18 (nå Fv421) til Arendal. Dette er en lang og ikke spesielt spennende strekning med god gang-/sykkelvei hele veien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/sorlandet/arendal.JPG&#34; alt=&#34;Arendal kommune&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;etter-ankomst&#34;&gt;Etter ankomst&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vi tilbrakte en dag på hytta i Arendal, før vi syklet tilbake til Tvedestrand langs kystveien og derfra til Sandøya. En bilfri øy som kanskje er et av Norges kuleste steder? Her overnattet vi på italiensk gjestehus og kjempet med båtfolket om ferske kanelboller!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/sorlandet/ferje.JPG&#34; alt=&#34;Ferja til Sandøya&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Derfra syklet vi tilbake til Vinterkjær langs Fv411 og tok bussen hjem til Oslo. Aller helst skulle man ha syklet litt videre til Gjerstad og hoppet på toget, men dessverre er det uansett buss for tog i sommer. Buuuu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Turen gav uansett definitivt mersmak. Jeg visste at kvaliteten på sykkelveiene var god i Follo og Vestfold, men jeg var mer usikker på hvordan det ville være i Telemark og Agder. Her ble jeg positivt overrasket. Gamle Sørlandske var turens høydepunkt, og ellers er det flust av mindre trafikkerte fylkesveier å velge mellom. Man må bare være forberedt på at det er en del opp og ned, siden landskapet er 90 % skogkledde heier. Det finnes også mange gode sykkelstier, spesielt rundt Arendal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vil defintivt ta sykkelen sørover igjen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Brødbaking</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/br%C3%B8dbaking/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Apr 2022 13:57:04 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/br%C3%B8dbaking/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Enhver blogg med respekt for seg selv må vel ha minst ett innlegg dedikert til brødbaking =) Due to popular demand, her deler jeg oppskriften på den faste brødoppskriften vi bruker.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;før-du-legger-deg&#34;&gt;Før du legger deg&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Legg 500 g mel i en bolle. Jeg bruker vanligvis ca. 350 gram vanlig hvetemel og 150 gram sammalt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ta oppi en klunk med olje, jeg pleier å slumpe ca. 1–2 spiseskjeer oppi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ta i én spiseskje tørrgjær og 1/2 spiseskje bordsalt (litt hver for seg)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fyll et desilitermål med ca. 5 dl vann og hell oppi under omrøring. Anbefaler en slikekpott her.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bland godt i ca. 2–3 min til du har en fuktig, klissete deig omtrent som på bildet nedenfor. Den skal være tyktflytende og jevn. Bruk eventuelt mer eller mindre vann.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/brod1.JPG&#34; alt=&#34;Elt til en smidig deig&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;6&#34;&gt;
&lt;li&gt;Dekk til bolla og la stå til neste dag.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;neste-morgen&#34;&gt;Neste morgen&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Legg bakepapir i brødformen. Plasser tunga i munnviken og hell røra forsiktig oppi ved hjelp av slikkepotten. Fordel utover.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anbefaler gresskarkjerner og solsikkekjerner øverst. Ikke vits å pøse på, det som ikke fester seg i deigen, faller bare ut.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/brod2.JPG&#34; alt=&#34;Elt til en smidig deig&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/brod3.JPG&#34; alt=&#34;Elt til en smidig deig&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;Sett midt i ovnen og vri temperaturen til ca. 180 grader. Sett en timer på 1,5 time.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gjør noe annet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Når klokka ringer, kan du ta ut. Bør se ca. ut som på bildet nedenfor, og løsne lett fra papiret (som kan oppbevares og brukes på ny).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/brod4.JPG&#34; alt=&#34;Elt til en smidig deig&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bånn appetitt! Godt, billig og enkelt brød. Kan gjøres lysere ved å redusere/droppe sammalt. Tror prisen på et brød kommer på vel under 10 kroner. En pose hvetemel og en pose sammalt pleier å rekke til ca. 4–5 brød.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oppskriften stammer fra &lt;a href=&#34;https://greenbonanza.com/2020/09/17/bonanzabrod-100-eltefritt-og-fool-proof/&#34;&gt;Green Bonanza sin matblogg.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fornyelse av Let&#39;s Encrypt-sertifikat</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/fornyelse-letsencrypt-sertifikat/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Oct 2021 17:02:15 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/fornyelse-letsencrypt-sertifikat/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jeg hoster min egen epost-tjener under domenet mitt, olehammersland.com. Det fungerer overraskende godt, og har ikke blitt et mål for storslåtte spam-angrep ennå (fingrene krysset). Dermed er det en billig måte å ha en e-post med eget domenenavn – og litt gøy å ha «fikset det selv». Det eneste som er litt skummelt, er når det er på tide å oppdatere SSL-sertifikatet. Siden jeg så sjelden åpner panseret og gjør arbeid på tjeneren, er det alltid litt uvant å orientere seg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I dag tidlig var det f.eks. på tide å fornye sertifikatet, som var løpt ut i løpet av helgens Paris-Roubaix-ritt. Jeg gjorde prosessen slik jeg husket det, men glemte å restarte alle programmene som er involvert i e-posttjenesten min. Dermed fungerte fornyelsen av sertifikatet mitt øyensynlig ikke, og det ble en lett stresset og irritabel start på dagen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Derfor skriver jeg nå en liten huskeliste til meg selv:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Skru av både Apache, Postfix &lt;strong&gt;OG&lt;/strong&gt; Dovecot med &lt;code&gt;sudo service [---] stop&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kjør Certbot, som av en eller annen grunn ikke ligger under PATH: &lt;code&gt;sudo ~/snap/bin/certbot renew&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sjekk at alt er fornyet med &lt;code&gt;sudo ~/snap/bin/certbot certificates&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Start de tre daemonene igjen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sjekk ev. &lt;code&gt;/var/log/mail.log&lt;/code&gt; for å se at e-posten er oppe.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Viktig å huske å skru av både Postfix og Dovecot 😅!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Og ja, dette kan selvfølgelig automatiseres, det vet jeg. Vet bare ikke om jeg orker å stikke fingeren i det vepsebolet i nærmeste fremtid&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mitt første Go-prosjekt</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/mitt-f%C3%B8rste-go-prosjekt/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Apr 2021 12:57:36 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/mitt-f%C3%B8rste-go-prosjekt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jeg har de siste ukene jobbet ganske jevnt og trutt på et nytt programmerings-prosjekt. Målet er å utvide simpleVP, et prosjekt jeg skapte for å automatisere filnedlastning og opplastning fra oversettelsesportalen XTRF (&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/blogg/simplevp-xtrf-gjort-enkelt/&#34;&gt;se her&lt;/a&gt;). I tillegg vil jeg smelte det sammen med faktura-generatoren min. Det nye prosjektet skal altså bli en one-stop klient for XTRF-systemet for oversettere!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det første som er nytt med denne utgaven av simpleVP (simple Vendor Portal), er at den er skrevet i Go. Go er et såkalt &lt;em&gt;kompilert&lt;/em&gt; språk som gjør det mye lettere for meg å distribuere programmet. Da jeg lagde det opprinnelige simpleVP i Python, skrev jeg lange instruksjoner til sluttbrukerne om hvordan man laster ned Python, bruker kommandolinjen, installerer ulike moduler og setter opp miljøvariabler. Nå er målet å lage en enkel kjørbar fil i et format som er velkjent for de fleste Windows-brukere (.exe). Det legger Go til rette for.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det andre som er nytt, er at jeg skaper programmet med perspektivet til en frilansoversetter. Derfor skal systemet ha støtte for å koble seg til ulike XTRF-servere, slik at jeg kan samle oppdrag fra flere oversettelsesbyråer inn i én enkel oversikt. I min erfaring er XTRF noe slikt som en bransjestandard. Tar man oppdrag fra et oversettelsesbyrå, er sjansen for at de bruker XTRF temmelig stor. Derfor er det spesielt verdifullt å samle alle disse web-applikasjonene inn i ett enkelt grensesnitt. Dessuten baserer de fleste byråer seg på XTRF til regnskapet sitt. Derfor er det heller ikke så dumt å legge inn støtte for fakturering også.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så langt har jeg jobbet mest med et enkelt grafisk brukergrensesnitt og databasen. Brukergrensesnittet er basert på en åpen kildekode-modul ved navn &lt;a href=&#34;https://pkg.go.dev/fyne.io/fyne&#34;&gt;Fyne&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/simplevp3-gui-first-look.jpg&#34; alt=&#34;Slik ser nye simpleVP ut.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bildet over viser den delen av programmet som er kommet lengst: siden for å opprette, endre og slette forbindelsene til de ulike XTRF-portalene. Når du bruker programmet, vil du kunne bruke alle disse XTRF-portalene samtidig, i samme programmet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prosjektet er delt opp i følgende pakker eller «delprogrammer»:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;            main
           /    \
        gui  –-  db
                   \
                   xtrf

&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;GUI tegner det grafiske grensnittet på skjermen. For å gjøre det, henter det informasjon fra databasen (db). Kunden kan kan også oppdatere databasen. Da bruker databasen delprogrammet som heter xtrf til å laste ned informasjonen via API-et til XTRF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Databasen er med andre ord hjulnavet, &lt;em&gt;die Drehscheibe&lt;/em&gt;, i programmet mitt. Den starter med en tabell for &lt;strong&gt;settings&lt;/strong&gt;. En setting inneholder påloggingsinformasjonen for en XTRF-portal. Per setting kan man finne flere &lt;strong&gt;jobs&lt;/strong&gt;, som representerer jobbene fra XTRF, enten de har statusen &lt;em&gt;in progress&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;pending&lt;/em&gt; eller &lt;em&gt;to be invoiced&lt;/em&gt;. Hver jobb kan igjen inneholde filer: tabellen &lt;strong&gt;files&lt;/strong&gt; inneholder alle filene.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/simplevp3-database.jpg&#34; alt=&#34;Database-oversikt&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Når hovedfunksjonaliteten er klar, kan det bli relevant med en tabell kalt &lt;strong&gt;invoices&lt;/strong&gt;, som inneholder fakturaene brukeren skaper. Hver jobb vil da også knyttes til en faktura. Tabellen &lt;strong&gt;banks&lt;/strong&gt; vil inneholde betalingsinformasjonen til brukeren, og så må &lt;strong&gt;settings&lt;/strong&gt; oppdateres med kundens faktureringsinnstillinger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Databasen, og logikken for å oppdatere den, er nesten fullført. I neste trinn må det grafiske brukergrensesnittet kunne vise jobber, beskrivelser, filer og annen informasjon på en passe oversiktlig måte. Deretter skal brukeren få muligheten til å laste ned jobber.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gleder meg til å jobbe videre på dette prosjektet!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gjenstridige floskler: Powerful</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/gjenstridige-floskler-powerful/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2021 17:11:05 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/gjenstridige-floskler-powerful/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dette ordet har jeg de siste månedene bitt meg merke i som en av disse «gjenstridige flosklene» som har som vane å snike seg inn over alt – til og med på tvers av språk!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De gjenstridige flosklene er litt som falske venner, altså sånt som når man blander sammen &lt;em&gt;chin&lt;/em&gt; og &lt;em&gt;kinn&lt;/em&gt;. I motsetning til falske venner, er gjenstridige floskler imidlertid ikke bundet så veldig til fonetikk, men mer til semantikk, eller betydning. Derfor har de en lei tendens til å transcendere språkgrensene.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I kildespråket høres floskelen veldig naturlig ut, og det er ikke så lett å få has på betydningen.
Man sitter og grubler litt. Gjør noen Google-søk og ordboksøk. Legger merke til et dobbelt mellomrom et annet sted i teksten og – pang!
I et svakt øyeblikk har oversetteren senket guarden. Floskelen sniker seg gjennom filteret og invaderer det nye språkdomenet.
Oversetteren har mislyktes i sin oppgave som sprogets portvokter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I dag fikk jeg servert følgende setning på svensk (redigert litt for anonymisering):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Du får också se hur möjligheterna att förstå och analysera verksamheten kraftfullt kan förbättras.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Det jeg reagerer på, er bruken av orden kraftfullt.
Setningen påstår altså at den vil vise meg hvordan jeg kan forstå og analysere virksomheten på en kraftfull måte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Edderkoppsansen min plinger &amp;ndash; nå er det opp med guarden!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeg tror nemlig jeg står overfor en floskel som har klart å smyge seg forbi en stakkars svensk oversetter, og som nå, forkledd som et svensk ord, prøver å trenge enda dypere inn i de skandinaviske språkene.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeg vet jo tilfeldigvis at domenet er IT, og jeg har lagt merke til at engelskspråklige IT-folk &lt;em&gt;elsker&lt;/em&gt; å kalle applikasjoner, søkefelt, grafiske elementer, kodesnutter, biblioteker, egentlig hva som helst, for &lt;strong&gt;powerful&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sannsynligvis er dette helt ideomatisk engelsk. Jeg ser også at man gjerne snakker om verktøy som &lt;em&gt;powerful&lt;/em&gt;, altså &lt;em&gt;powerful tools&lt;/em&gt;.
Her ligger det altså en forståelse av at også uhåndgripelig programvare kan være verktøy, noe jeg slett ikke er uenig i.
Men når jeg først og fremst forbinder ordet &lt;em&gt;powerful&lt;/em&gt; med faktisk «mektig, kraftfull», så kan det noen ganger fortone seg som litt morsomt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se f.eks. i &lt;a href=&#34;https://www.ubuntupit.com/best-linux-commands-to-run-in-the-terminal/&#34;&gt;denne gjennomgangen av nyttige Linux-kommandoer&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The echo command is a very powerful command-line utility that lets you output a specific text to the terminal console.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The exciting thing about this little yet powerful command is that you will often use it among other terminal commands when creating bootable live USB sticks.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The kill command is a powerful way to stop processes that are stuck due to resource constraints.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ordet maner hos meg frem et mentalt bilde av en tordengud, av orkaner og av ville krefter. Derfor har jeg altid synes at slike formuleringer blir litt morsomme.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hva-ligger-bak-floskelen&#34;&gt;Hva ligger bak floskelen?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bruken kommer sannsynligvis fra engelsk markedsføringsspråk for verktøy, men har så utviklet seg til å bli en floskel – altså et uttrykk det har gått inflasjon i.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da mister ordet litt av sin opprinnelige tyngde. Semantisk sett betegner det i dag kanskje ikke mer enn et «veldig nyttig verktøy».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Derfra har det sneket seg inn programvareverdenen. De av oss (ikke-engelskspråklige) som ikke kjenner denne floskelbruken fra det mer hverdagligse verktøydomenet, &lt;a href=&#34;https://softwareengineering.stackexchange.com/questions/75479/why-is-every-programming-language-powerful&#34;&gt;stusser veldig&lt;/a&gt;.
IT-bransjen er grunnleggende internasjonal, så derfra flyter floskelen ut i veldig mange tekster som skal oversettes. Oversettere står overfor et dillemma! Kan jeg virkelig beskrive dette chatteprogrammet som &lt;em&gt;mektig&lt;/em&gt;? Og kan et søkefelt i et CMS være &lt;em&gt;kraftfullt&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jaja, jeg antar at man kan &lt;em&gt;forstå en virksomhet på en kraftfull måte&lt;/em&gt;, det er forståelig nok.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeg har i det siste sett &lt;em&gt;powerful&lt;/em&gt; dukke opp i både svenske og danske kildetekster. Ofte fører det med seg rare setningsstrukturer – åpenbart har noen klødd seg litt i hodet for å få betydningen til å henge sammen. I tysk også, men siden tyskerne også har sansen for et superlativ-befenget språk, tas det umerkelig opp i uttrykk som &lt;em&gt;leistungsstark&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;mächtig&lt;/em&gt; eller &lt;em&gt;potent&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selv synes jeg det ser litt merkelig ut med både kraftfull, mektig og potent. Hvorfor bruke en engelskspråklig floskel på norsk, når det vil være mye mer naturlig å kalle det «nyttig», «uunnværlig». Om man faktisk beskriver en superdatamaskin med rå regnekraft, ville jeg nok ikke reagert om den ble beskrevet som «kraftig». Men en kraftig webapplikasjon? Låter litt rart.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I dette tilfellet endte jeg opp med å oversette slik:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Du får også se hvordan du kan forbedre mulighetene for en dypere forståelse og analyse av virksomheten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aller helst ville jeg også kuttet ned litt på setningen, fordi jeg antar jeg like så godt kunne sagt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Du får også lære hvordan du kan oppnå en dypere forståelse og analyse av virksomheten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jeg antar at leddet med &lt;em&gt;forbedre mulighetene for&lt;/em&gt; også har trengt gjennom språkfilteret til oversetteren før meg, men der går da min grense for hvor langt jeg synes det er verdt å fjerne seg fra kildespråket.
I dette tilfellet vil budskapt bli det samme, så da dropper jeg den lille forbedringen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Velkommen til web-loggen</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/velkommen/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jan 2021 16:56:35 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/velkommen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hei og velkommen til den første bloggposten min.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Her vil jeg skrive om oversettelse, språk, programmering og alle andre interesser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeg vil skrive opp ulike tips og triks og andre prosjekter jeg holder på med. Blant annet ser jeg for meg at jeg vil vie litt plass til ulike snarveier og arbeidsflyter jeg har utviklet når jeg arbeider med oversettelsesverktøy som&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;XTRF&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;memoQ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Transit NXT&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jeg arbeider f.eks. også mye med bash og python for å automatisere og effektivisere arbeidet mitt. Noen av disse triksene vil jeg også gjerne forevige i dagbokform.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
