<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ole Hammersland sin blogg</title>
    <link>https://www.olehammersland.com/blogg/maskinoversttelse/</link>
    <description>Ole Hammersland sin blogg</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Ole Hammersland©2021</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 20 Feb 2023 08:44:40 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://www.olehammersland.com/blogg/maskinoversttelse/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Jeg går til skyen</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/jeg_g%C3%A5r_til_skyen/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2023 08:44:40 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/jeg_g%C3%A5r_til_skyen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Det falt meg tungt, men jeg har endelig vokst opp og parkert min hjemmelagde e-postserver til fordel for Microsoft 365!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Landeveien til Sørlandet</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/landeveien_til_s%C3%B8rlandet/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jul 2022 19:59:21 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/landeveien_til_s%C3%B8rlandet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/sorlandet/sand%C3%B8ya.JPG&#34; alt=&#34;Sørlandet&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om man vil reise til Arendal på sykkel, er det ca. 270–300 km fra Oslo, litt avhengig av hvilken rute man tar. I denne første sykkelbaserte reisen sørover valgte vi en så direkte rute som overhodet mulig, hvilket inkluderte et par ferjer og en kort snarvei langs E18.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;etappe-1&#34;&gt;Etappe 1&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/sorlandet/sorlandet1.png&#34; alt=&#34;Oslo til Tønsberg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/sorlandet/oppakning.JPG&#34; alt=&#34;Oppakningen&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Første etappe gikk fra Tøyen til Tønsberg. Store deler av denne strekningen har jeg syklet mange ganger med utgangspunkt i hjemmet, men jeg hadde aldri tidligere syklet forbi Ås. Vi lot oss villede litt av Google Maps og brukte ca. 13 km på en stadig mer grusete gårdsvei som ikke var forenelig med landeveissyklene, til vi måtte kapitulere og vende om.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fin tur nedover, spesielt turen langs østsiden av Årungen er et høydepunkt. Sør for Ås syklet vi gjennom Vestby, som må sies å være dagens bunnpunkt. Veldig bilbasert område med masse store kjøpesentre. Også her syklet vi feil og måtte mobilnavigere gjennom et boligområde for å finne veien videre til Hølen. Vi misset også dessverre innkjøringen til gang-/sykkelbroen over Hølen, som jeg hadde lest om i forveien. Fra Hølen syklet vi en omvei om Son, der vi spiste en vegetarburger på brygga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Etter overfarten Moss&amp;ndash;Horten var det en fin siste innspurt til Tønsberg. Merkbart mye bedre sykkelveier i Vestfold &amp;ndash; brede og med tydelig skilting.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;etappe-2&#34;&gt;Etappe 2&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/sorlandet/sorlandet2.png&#34; alt=&#34;Tønsberg til Brokelandsheia&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Planen for ruten var å komme seg til ferja Helgeroa&amp;ndash;Langesund, hvilket sparer oss for omveien rundt Langangen og Stathelle. Vi hadde først booket et lite rom i Stavern, men det ville medført en svært kort etappe og at vi kanskje hadde brukt fire dager i stedet for tre. Rykter om regn gjorde at vi kansellerte og bestilte nytt rom på Heimat i Brokelandsheia. Hvilket betød at andre etappe ville bli veldig lang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi startet kl. 10 og gjorde de første ca. 50 km fra Tønsberg til Larvik i et strekk, fordi vi hadde et håp om å rekke ferjeavgangen kl. 12.30. Det stadig svinnende håpet oppgav vi en gang for alle da vi ankom Farris bad, og da ble det en kort rast her. Veien frem til Larvik var fin, spesielt mellom Tønsberg og Sandefjord var det idyllisk gårdslandskap. Etter en banan syklet vi strake veien til Helgeroa langs en middels trafikert vei, og fikk tatt oss en lang pause med mye mat mens vi ventet på avgangen 15.15. Overfarten tok ca. 50 minutter, og det var kaldt og grått.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fra Langesund var det bare å forberede seg mentalt på 60 km til, samtidig som det begynte å småregne. Landskapet var nå umiskjennelig mer sørlandsk, altså stort sett heier og skog. De første 15 kilometerne var helt ok, langs gamle E18 (nå Fv363) med middels mye trafikk og en del forbikjøringer. Vi droppet sykkelrute 1 om Valle, da det var en omvei pluss at vi hadde hørt rykter om grus. I ettertid ser det ut til at dette ikke stemte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så kom turens absolutte høydepunkt, der designasjonen Fv363 rent fysisk skifter over til den lille, nesten bilfrie veien som kalles Gamle Sørlandske. Dette skiftet skjer rett etter motorveikrysset Langrønningen, der den nye motorveien i Bamble opphører og E18-trafikken overtar veien vi hadde syklet på så langt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/sorlandet/s%C3%B8rlandske.JPG&#34; alt=&#34;Gamle Sørlandske&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Her hadde vi hele den nyasfalterte veien nesten helt for oss selv. Veien snirkler seg opp og ned over de sørlandske heiene gjennom skog og kratt og med flotte utkikkspunkter over mindre innsjøer. Etter Helle/Nordbø blir veien til en tettstedsvei for området nord for Kragerø, men etter Tangen fortsetter Gamle Sørlandske gjennom et flatere landskap med flere gårder. Like vakkert og lite like trafikk, men nå ganske parallelt med E18. Gamle Sørlandske avsluttes ved veien mellom Gjerstad og Risør, og derfra er det kun et lite steinkast bort til Brokelandsheia og overnatting.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;etappe-3&#34;&gt;Etappe 3&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/sorlandet/sorlandet3.png&#34; alt=&#34;Brokelandsheia til Arendal&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Turens siste og korteste etappe var Brokelandsheia til Arendal. Her har man i prinsippet to muligheter. Man kan følge en fin, men kupert og lengre sykkevei mellom Sørlandsporten/Vinterkjær og Tvedestrand (Fv411, ev. Nævestadveien fra Laget), eller man kan sykle den utrolig vakre Gamle Songeveien parallelt med E18 og så ca. 1,5 km på selve E18 for å nå over til Lunde der den nye motorveien starter. Vi møtte en sykkelgruppe ved Sørlandsporten som sa at det gikk helt fint å sykle det korte strekket langs E18, som også skulle ha en bred veiskulder å falle tilbake på.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi valgte denne siste varianten da det er en strakere og raskere vei. Gamle Songeveien var en kjempeflott og idyllisk strekning i strålende solskinn, minst like flott som Gamle Sørlandske. Møtet med E18 var ikke like lystbetont. Trafikken suste forbi i 80–90 km/t, og det var en kurve som gjorde at sikten ikke var kjempelang. Den brede veiskuldra kunne vi dessverre heller ikke se fra avkjørselen. Skal innrømme at jeg syntes det var litt grenseoverskridende, men vi var ikke klare for å snu, så vi ventet på en god luke og kastet oss ut på veien. En del utålmodige, tutende bilister og farlige forbikjøringer gjorde de første meterne ubehagelige, men heldigvis dukket veiskuldra snart opp og vi kunne holde oss godt ut i siden. Likevel ikke hyggelig når vogntog dundrer forbi med dragsuget sitt. Etter knappe 8 minutter var det heldigvis over, og vi kom oss helskinnet over på avkjørselen til Lunde. Vil ikke anbefale denne ruten for andre enn de mest eventyrlystne, spesielt vogntogene kan gjøre det til en ubehagelig affære. Synd i grunnen, for Gamle Songeveien er virkelig verdt turen. Kilometermessig er det dessuten en veldig effektiv snarvei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fra Lunde er det opp en lang bakke, og så har man valget mellom å dra ned til Tvedestrand og kystveien, eller å dra ned til Fiane og følge gamle E18 (nå Fv421) til Arendal. Dette er en lang og ikke spesielt spennende strekning med god gang-/sykkelvei hele veien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/sorlandet/arendal.JPG&#34; alt=&#34;Arendal kommune&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;etter-ankomst&#34;&gt;Etter ankomst&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vi tilbrakte en dag på hytta i Arendal, før vi syklet tilbake til Tvedestrand langs kystveien og derfra til Sandøya. En bilfri øy som kanskje er et av Norges kuleste steder? Her overnattet vi på italiensk gjestehus og kjempet med båtfolket om ferske kanelboller!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/sorlandet/ferje.JPG&#34; alt=&#34;Ferja til Sandøya&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Derfra syklet vi tilbake til Vinterkjær langs Fv411 og tok bussen hjem til Oslo. Aller helst skulle man ha syklet litt videre til Gjerstad og hoppet på toget, men dessverre er det uansett buss for tog i sommer. Buuuu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Turen gav uansett definitivt mersmak. Jeg visste at kvaliteten på sykkelveiene var god i Follo og Vestfold, men jeg var mer usikker på hvordan det ville være i Telemark og Agder. Her ble jeg positivt overrasket. Gamle Sørlandske var turens høydepunkt, og ellers er det flust av mindre trafikkerte fylkesveier å velge mellom. Man må bare være forberedt på at det er en del opp og ned, siden landskapet er 90 % skogkledde heier. Det finnes også mange gode sykkelstier, spesielt rundt Arendal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vil defintivt ta sykkelen sørover igjen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Brødbaking</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/br%C3%B8dbaking/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Apr 2022 13:57:04 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/br%C3%B8dbaking/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Enhver blogg med respekt for seg selv må vel ha minst ett innlegg dedikert til brødbaking =) Due to popular demand, her deler jeg oppskriften på den faste brødoppskriften vi bruker.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;før-du-legger-deg&#34;&gt;Før du legger deg&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Legg 500 g mel i en bolle. Jeg bruker vanligvis ca. 350 gram vanlig hvetemel og 150 gram sammalt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ta oppi en klunk med olje, jeg pleier å slumpe ca. 1–2 spiseskjeer oppi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ta i én spiseskje tørrgjær og 1/2 spiseskje bordsalt (litt hver for seg)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fyll et desilitermål med ca. 5 dl vann og hell oppi under omrøring. Anbefaler en slikekpott her.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bland godt i ca. 2–3 min til du har en fuktig, klissete deig omtrent som på bildet nedenfor. Den skal være tyktflytende og jevn. Bruk eventuelt mer eller mindre vann.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/brod1.JPG&#34; alt=&#34;Elt til en smidig deig&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;6&#34;&gt;
&lt;li&gt;Dekk til bolla og la stå til neste dag.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;neste-morgen&#34;&gt;Neste morgen&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Legg bakepapir i brødformen. Plasser tunga i munnviken og hell røra forsiktig oppi ved hjelp av slikkepotten. Fordel utover.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anbefaler gresskarkjerner og solsikkekjerner øverst. Ikke vits å pøse på, det som ikke fester seg i deigen, faller bare ut.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/brod2.JPG&#34; alt=&#34;Elt til en smidig deig&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/brod3.JPG&#34; alt=&#34;Elt til en smidig deig&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;Sett midt i ovnen og vri temperaturen til ca. 180 grader. Sett en timer på 1,5 time.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gjør noe annet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Når klokka ringer, kan du ta ut. Bør se ca. ut som på bildet nedenfor, og løsne lett fra papiret (som kan oppbevares og brukes på ny).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/brod4.JPG&#34; alt=&#34;Elt til en smidig deig&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bånn appetitt! Godt, billig og enkelt brød. Kan gjøres lysere ved å redusere/droppe sammalt. Tror prisen på et brød kommer på vel under 10 kroner. En pose hvetemel og en pose sammalt pleier å rekke til ca. 4–5 brød.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oppskriften stammer fra &lt;a href=&#34;https://greenbonanza.com/2020/09/17/bonanzabrod-100-eltefritt-og-fool-proof/&#34;&gt;Green Bonanza sin matblogg.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Forkorte strenger</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/forkorte-stringer/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Nov 2021 15:33:19 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/forkorte-stringer/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;innledning&#34;&gt;Innledning&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Denne uken fikk jeg et oppdrag som kort fortalt går ut på å redusere lengden på 3000 setninger. Kunden oppgir at det er en tegnbegrensning på 25 bytes, og nå trenger de noen til å nådeløst kutte ned lengden på disse setningene.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Språkbyrået oversender oppdraget som en Excel-tabell med makroer som teller antall tegn. Makroen teller dog ikke med  at ikke-ASCII-tegn tar opp mer enn en byte. Dette gjelder da især for ø, æ, å, Ø, Æ og Å, som alle tar opp to bytes. Vet ikke helt hvorfor kundene er så gniene på bytesene.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uansett slo det meg som lite effektivt, spesielt når Excel-makroen ikke teller riktig, så jeg har forsøkt å utvikle en litt raskere workflow. Håpet er å kunne bruke denne også på fremtidige oppdrag. Les videre:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ny-arbeidsflyt&#34;&gt;Ny arbeidsflyt&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;trinn-1-analysere-teksten&#34;&gt;Trinn 1: Analysere teksten&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jeg begynte med et python-skript som deler opp hver setning i enkeltord og deretter teller opp hvor ofte hvert enkeltord forekommer i setningen. Dette (meta!)skriptet skriver så et nytt python-skript som kun inneholder en liste over hvert ord dobbelt og en merknad om hvor ofte ordet forekommer i Excel-listen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slik ser det nye python-skriptet ut:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#ccc;background-color:#000;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34; data-lang=&#34;python&#34;&gt;vanlige_ord &lt;span style=&#34;color:#39c&#34;&gt;=&lt;/span&gt; [
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;Ut-&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;Ut-&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 1&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;innmonteringsverktøy&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;innmonteringsverktøy&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 1&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;Belgia/Nederland&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;Belgia/Nederland&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 1&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;Tyskland/Sveits/Østerrike&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;Tyskland/Sveits/Østerrike&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 1&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;Frankrike/Belgia/Sveits/Lux.&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;Frankrike/Belgia/Sveits/Lux.&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 1&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;Italia/Sveits&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;Italia/Sveits&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 1&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;mørkeblå/beige&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;mørkeblå/beige&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 1&lt;/span&gt;
    &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;#[...]&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;kjøretøy&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;kjøretøy.&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 54&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;til&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;til&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 55&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;T-skjorte&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;T-skjorte&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 61&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;venstre&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;venstre&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 64&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;f&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;f&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 73&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;Program&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;Program&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 103&lt;/span&gt;
]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Merk at jeg kun har skilt opp ord etter mellomrommene i teksten. Derfor dukker det også opp flere ord som ikke er skilt av mellomrom.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;trinn-2-lage-forkortelser&#34;&gt;Trinn 2: Lage forkortelser&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jeg gikk så manuelt gjennom denne python-listen og forkortet det høyre ordet i hver tuple, slik som dette:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#ccc;background-color:#000;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34; data-lang=&#34;python&#34;&gt;vanlige_ord &lt;span style=&#34;color:#39c&#34;&gt;=&lt;/span&gt; [
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;Ut-&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;Ut-&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 1&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;innmonteringsverktøy&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;innmont.verktøy&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 1&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;Belgia/Nederland&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;B/NL&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 1&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;Tyskland/Sveits/Østerrike&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;DE/CH/A&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 1&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;Frankrike/Belgia/Sveits/Lux.&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;F/B/CH/LX&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 1&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;Italia/Sveits&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;I/CH&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 1&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;mørkeblå/beige&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;blå/beige&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 1&lt;/span&gt;
    &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;#[...]&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;kjøretøy&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;kj.tøy.&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 54&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;til&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;til&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 55&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;T-skjorte&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;T-skj.&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 61&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;venstre&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;v.&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 64&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;f&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;f&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 73&lt;/span&gt;
    (&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;Program&amp;#39;&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#cd0000&#34;&gt;&amp;#39;Pr.gram&amp;#39;&lt;/span&gt;), &lt;span style=&#34;color:#000080&#34;&gt;# Antall: 103&lt;/span&gt;
]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;I denne første gjennomgangen konsentrerte jeg meg om de ordene som forekommer oftest og om de vanligste og mest lavthengende forkortelsene. Jeg gikk ikke gjennom fra A til Å, men holdt på en stund til jeg følte jeg hadde tatt det som ville gi størst utslag.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;trinn-3-korte-hver-setning-ned-til-25-bytes&#34;&gt;Trinn 3: Korte hver setning ned til 25 bytes&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Etter å ha definert en rekke forkortelser, skrev jeg et nytt skript som søkte gjennom hele Excel-listen og sjekket hver setning om den er på mer enn 25 bytes. Hvis en setning er på over 25 bytes, vil den erstatte ordene i setningen med tilsvarende forkortelser fra &lt;code&gt;vanlige_ord&lt;/code&gt;-listen helt til setningen kommer under 25 bytes eller det ikke finnes flere relevante forkortelser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resultatet i Excel blir seende slik ut:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/forkortede-strenger.jpg&#34; alt=&#34;Utklipp fra Excel&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Utgangsspråket er helt til venstre, den norske oversettelsen i midten og den nye, forkortede versjonen helt til høyre. Om man sammenligner kolonne D og F, ser man at disse setningene nå er innenfor tegnbegrensningen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det som er ålreit, er at denne arbeidsflyten kan itereres flere ganger. Etter første gjennomgang kunne jeg skape en ny  &lt;code&gt;vanlige_ord&lt;/code&gt;-liste, men denne gangen definere enda særere og mer uforståelige forkortelser. Det er ok, fordi det vil til slutt kun berøre setningene som fortsatt ligger over 25 bytes. Det er da sannsynligvis setninger som uansett må tåle litt dårligere leseforståelse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faremomentet er at setningene blir komplett uleselige. I flere tilfeller vil det nok gi mer mening å kutte ut enkelte ord, fremfor å forkorte hvert eneste ord enda litt til. Derfor tror jeg denne fremgangsmåten og andre «søk og erstatt»-metoder kun vil være effektivt til en viss grad. Men de kan skape et nyttig utgangspunkt.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;oppsummering&#34;&gt;Oppsummering&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jeg tror dette er en mye mer effektiv arbeidsflyt enn å gå gjennom med kun vanlig «søk og erstatt». Jeg har nå gått gjennom prosessen tre ganger, og resultatet er at ca. 60 % av setningene er under 25 bytes-grensen 👍 Resten tar jeg nok manuelt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Maskinoversettelse i Azure</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/maskinoversettelse-i-azure/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Mar 2021 16:28:09 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/maskinoversettelse-i-azure/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Har tenkt på og jobbet litt med maskinoversettelse i mars. I denne posten sammenfatter jeg noen generelle tanker og idéer rundt temaet. Jeg liker selv å bruke maskinoversettelse, og har lyst til å på sikt dykke dypere ned i den tekniske delen av det.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ja-til-maskinoversettelser-&#34;&gt;Ja til maskinoversettelser 📜🤖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Helt siden jeg startet som oversetter, har jeg hatt inntrykket av at det lureste jeg kan lære meg, er koding og maskinoversettelse. For meg er det ingen tvil om at maskinoversettelse kun er i startgropen, og at det vil bli mer og mer utbredt. Kvaliteten blir bedre og bedre, men ikke bare derfor – den generelle forbedringen i kvalitet vil med tiden møte på en større og større aksept for mindre oversettelsesfeil. Gevinsten med litt dårlig, maskinelt språk vil etterhvert overveie ulempene med alt for mange faktorer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I dag leste jeg f.eks. i Süddeutsche Zeitung at rettsaken rundt Cum-Ex-skandalen, som skal starte i disse dager i Frankfurt, &lt;a href=&#34;https://www.sueddeutsche.de/wirtschaft/cum-ex-skandal-zum-prozessauftakt-fehlen-die-hauptpersonen-1.5245685&#34;&gt;ble utsatt i nesten 1 år fordi man ventet på en engelsk oversettelse av anklageskriften&lt;/a&gt; (som var på nesten 1000 sider, «selbst für Profis schwer zu lesen»).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det synes jeg er verdt å tenke gjennom en gang til.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saken handler om en rekke finansfolk som svindlet Europas sentralbanker for ufattelige &lt;em&gt;62,9 milliarder euro&lt;/em&gt;! Vi burde fråde av raseri og få dem dømt så snart som mulig. Anklagemyndigheten er imidlertid likefullt nødt til å vente på et uendelig langt oversettelsesprosjekt som sikkert er utført av en rekke juridiske oversettere, mens flere av bakmennene lever som vanlig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenk på alle forsinkelsene og kostnadene i forbindelse med rettsakter, anbudsrunder, osv. på tvers av landegrenser. Det kan være en fulltidsjobb for flere oversettere i flere år om f.eks. Oslo Sporveier bestiller et nytt signalsystem fra et firma i Tyskland. De færreste jubler vel over at kommunen skal lønne en rekke personer for å gjøre en potensiell meningsløs jobb (er det ikke lettere, billigere og mer givende for ingeniørene i Oslo Kommune å lese de engelske tekstene?). De fleste ønsker seg vel heller et godt t-banesystem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeg synes ikke det er noen særlig verdi i å beskytte markedet for oversettere. Oversettelser er fantastiske fordi de lar oss få innblikk i andre verdener. Det er imidlertid ingenting mot å faktisk lære det andre språket. &lt;a href=&#34;https://slator.com/&#34;&gt;Bransjemagasinet Slator&lt;/a&gt; har et større perspektiv en ren «oversettelse», de snakker om «språktjenestebransjen». Den omfatter mer enn ren oversettelse, den omfatter også språkkurs, tolkning, maskinoversettelse, programvare, kulturformidling m.m. Og denne bransjen kommer nok alltid i høy grad til å finnes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Når motstandere mot maskinoversettelser krever at vi må «beskytte» oversettelser, synes jeg man glemmer den underliggende tragikken i å være avhengige av mellommenn for å kommunisere med sine medmennesker på tvers av landegrensene.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Målet må jo være at kommunikasjonen kan finne sted, så enkelt som mulig!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så jeg tror bare det er å forvente mer og mer aksept for maskinoversettelser. &lt;a href=&#34;https://www.dn.se/ekonomi/amazons-sverigelansering-hanas-for-oversattningsmissar/&#34;&gt;Man gjorde narr av kvaliteten på oversettelsene&lt;/a&gt; da Amazon ble lansert i  Sverige, men tenk heller på de svimlende summende de sparte. Jeg tror ikke det bedre kvalitet som er den egentlig driveren: globalisering og mer interaksjon på tvers av landegrenser vil nok forbli den virkelig store driveren.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;min-bruk-av-mt&#34;&gt;Min bruk av MT&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Spørsmålet er som alltid hvilken kvalitet man er villig til å betale for. Som oversetter vil jeg kunne være fleksibel når det gjelder graden av personlig vs. automatisert oversettelse. For å si det enkelt: om en kunde er villig til å betale for at jeg leverer en oversettelse av en årsrapport på 100 sider i løpet av én dag, 7,5 timer, så vil jeg kunne levere &lt;em&gt;noe&lt;/em&gt;. Så får vi diskutere hvilke tilpasninger jeg realistisk skal prioritere for å levere et produkt som er akseptabelt for sitt formål.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Denne uken har jeg hatt det veldig, veldig travelt. Da en kunde ønsket oversettelse av en veldig generell tekst, hadde jeg egentlig ikke tid til det – men teksten så såpass generell ut at det var en kandidat for maskinoversettelse med de generelle MT-motorene til Microsoft, Google osv. Jo mer fagspesifikk en tekst er, med intern sjargong og interne forkortelser og lignende, desto mindre egnet vil den være (med mindre man trener opp en egen MT-motor for nettopp det fagfeltet/den kunden), mer om det siden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så jeg logget meg inn på Azure og satte opp en gratis oversetter. Fikk en API-nøkkel og la det inn i memoQ. Heldigvis stemte teorien – jeg sparte tid og fikk levert uten å ofre hele kvelden. Det beste er ofte at man ikke er nødt til å skrive så mye på tastaturet, men kan konsentrere seg om å endre i en allerede eksisterende tekstmal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Forøvrig: med tiden håper jeg å kunne bruke europeiske &lt;a href=&#34;https://www.deepl.com/translator&#34;&gt;DeepL&lt;/a&gt; til å maskinoversette tekster for kunder. De har en fantastisk god maskinoversetter som gir glimrende oversettelser mellom tysk og engelsk. &lt;a href=&#34;https://slator.com/machine-translation/deepl-adds-13-european-languages-as-traffic-continues-to-surge/&#34;&gt;Nå har de lagt ut støtte for 13 nye europeiske språk&lt;/a&gt;, blant annet svensk og dansk!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;… men dessverre ikke norsk 😕&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ge-de-pe-errr&#34;&gt;GE-DE-PE-ERRR&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Personvern er jo noe å tenke på. Når man bruker Microsoft Translator, laster man i prinsippet teksten opp til en av Azure sine mange servere. Det bør man gjøre kunden klar over, &lt;a href=&#34;https://azure.microsoft.com/en-us/services/cognitive-services/translator/&#34;&gt;til tross for at Microsoft lover at dataene er sikre&lt;/a&gt;. Om kunden har betenkninger, kan man jo prøve seg med en liten reduksjon i ordpris for å gjøre det mer smakfullt. I min erfaring er det imidlertid ikke &lt;em&gt;så&lt;/em&gt; mye tid å spare som kundene kanskje ser for seg. Man arbeider kanskje 20 % raskere som følge av at ikke alle ord må tastes inn første gangen. Men det egentlige arbeidet, det å skape en god og flytende tekst, gjenstår. Og det er vel det kunden &lt;em&gt;egentlig&lt;/em&gt; betaler for?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det håper i hvert fall jeg – det er det jeg synes er gøy. Hvis ikke, kan vel bare maskinene ta seg av arbeidet?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ironisk nok (jeg tror i hvert fall det er ironisk?), så har jeg merket at tekster om personvern er de som enklest lar seg oversette av Microsoft Translator. 🤫 Det beste resultatet jeg noen gang har hatt, var da jeg lastet opp en tekst med personvernretningslinjer. Det virket som om Microsoft Translator hadde lest den teksten før, fordi den spyttet ut en helt perfekt, menneskelig oversettelse med det samme. Det tok meg kun 15 minutter å lese gjennom to ganger for å konstatere at alt var rett. Så det er nok en del firmaer som har automatisert dette kjedelige lovkravet. 😁&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pytorch-tensorflow&#34;&gt;PyTorch? Tensorflow?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;På sikt kunne jeg veldig gjerne tenke meg å lære meg hvordan man selv trener en maskinlæringsalgoritme for å lage sine egne maskinoversettelser. Det kunne vært en spennende pakke å tilby til kunder – jeg oversetter ikke bare, jeg lager en algoritme som blir ekspert på akkurat deres tekster!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeg har forsøkt å sette meg inn i Tensorflow og PyTorch, men jeg forstår det liksom ikke helt. Det glipper.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I språklæring heter det at man lærer mest av å lese tekster hvor man forstår 80 %, slik at hjernen forstår helheten, og kan fokusere på å fylle inn de ukjente enkeltordene og -uttrykkene. Når jeg prøver å lese meg opp på maskinlæring, har jeg følelsen av at jeg ikke har nådd til disse 80 %-ene ennå. Jeg har ikke nok forutsetninger for å helt forestille meg hva det handler om.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så for tiden leter jeg etter en god ressurs til å komme igang med det helt grunnleggende. Om du kjenner til en god ressurs for en nybegynner, gi meg gjerne noen tips :) (jeg liker bøker!)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
