<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ole Hammersland sin blogg</title>
    <link>https://www.olehammersland.com/blogg/koding/</link>
    <description>Ole Hammersland sin blogg</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Ole Hammersland©2021</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 10 Nov 2021 08:55:37 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://www.olehammersland.com/blogg/koding/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Nettside for forro</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/nettside-for-forro/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Nov 2021 08:55:37 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/nettside-for-forro/</guid>
      <description>Har laget en ny nettside for forro som stort sett er lanseringsklar, i tide til dansekvelden vi skal arrangere på søndag.
osloforro.site
Nettsiden er laget ved hjelp av to rammeverk: Django og Svelte. Tanken er at Svelte skal håndtere frontenden (presentasjonen, selve siden), mens Django håndterer backenden (lagring av data og så videre). Jeg valgte dette oppsettet for å lett kunne invitere mine medsammensvorne i forrogruppen til å lage sine egne innlegg i Django sin backend.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Forkorte strenger</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/forkorte-stringer/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Nov 2021 15:33:19 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/forkorte-stringer/</guid>
      <description>Innledning Denne uken fikk jeg et oppdrag som kort fortalt går ut på å redusere lengden på 3000 setninger. Kunden oppgir at det er en tegnbegrensning på 25 bytes, og nå trenger de noen til å nådeløst kutte ned lengden på disse setningene.
Språkbyrået oversender oppdraget som en Excel-tabell med makroer som teller antall tegn. Makroen teller dog ikke med at ikke-ASCII-tegn tar opp mer enn en byte. Dette gjelder da især for ø, æ, å, Ø, Æ og Å, som alle tar opp to bytes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fornyelse av Let&#39;s Encrypt-sertifikat</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/fornyelse-letsencrypt-sertifikat/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Oct 2021 17:02:15 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/fornyelse-letsencrypt-sertifikat/</guid>
      <description>Jeg hoster min egen epost-tjener under domenet mitt, olehammersland.com. Det fungerer overraskende godt, og har ikke blitt et mål for storslåtte spam-angrep ennå (fingrene krysset). Dermed er det en billig måte å ha en e-post med eget domenenavn – og litt gøy å ha «fikset det selv». Det eneste som er litt skummelt, er når det er på tide å oppdatere SSL-sertifikatet. Siden jeg så sjelden åpner panseret og gjør arbeid på tjeneren, er det alltid litt uvant å orientere seg.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Javascript, Svelte og React</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/javascript-svelte-react/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 17:30:58 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/javascript-svelte-react/</guid>
      <description>Jeg har hatt en bok om JavaScript liggende hjemme i over ett år. Den handler om grunnleggende JavaScript samt en innføring i det sannsynligvis mest brukte rammeverket jQuery.
En venn har mast på meg i lang tid om at jeg må sjekke ut Svelte, et visstnok fantastisk rammeverk som er superraskt og gjør det lekende lett å utvikle nettsider og apper. Før det har jeg hatt mest erfaring med rammeverkene Django og Hugo – sistnevnte er rammeverket som denne nettsiden er bygget på.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
