<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ole Hammersland sin blogg</title>
    <link>https://www.olehammersland.com/blogg/javascrip/</link>
    <description>Ole Hammersland sin blogg</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Ole Hammersland©2021</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 29 Apr 2022 13:57:04 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://www.olehammersland.com/blogg/javascrip/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Brødbaking</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/br%C3%B8dbaking/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Apr 2022 13:57:04 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/br%C3%B8dbaking/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Enhver blogg med respekt for seg selv må vel ha minst ett innlegg dedikert til brødbaking =) Due to popular demand, her deler jeg oppskriften på den faste brødoppskriften vi bruker.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;før-du-legger-deg&#34;&gt;Før du legger deg&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Legg 500 g mel i en bolle. Jeg bruker vanligvis ca. 350 gram vanlig hvetemel og 150 gram sammalt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ta oppi en klunk med olje, jeg pleier å slumpe ca. 1–2 spiseskjeer oppi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ta i én spiseskje tørrgjær og 1/2 spiseskje bordsalt (litt hver for seg)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fyll et desilitermål med ca. 5 dl vann og hell oppi under omrøring. Anbefaler en slikekpott her.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bland godt i ca. 2–3 min til du har en fuktig, klissete deig omtrent som på bildet nedenfor. Den skal være tyktflytende og jevn. Bruk eventuelt mer eller mindre vann.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/brod1.JPG&#34; alt=&#34;Elt til en smidig deig&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;6&#34;&gt;
&lt;li&gt;Dekk til bolla og la stå til neste dag.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;neste-morgen&#34;&gt;Neste morgen&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Legg bakepapir i brødformen. Plasser tunga i munnviken og hell røra forsiktig oppi ved hjelp av slikkepotten. Fordel utover.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anbefaler gresskarkjerner og solsikkekjerner øverst. Ikke vits å pøse på, det som ikke fester seg i deigen, faller bare ut.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/brod2.JPG&#34; alt=&#34;Elt til en smidig deig&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/brod3.JPG&#34; alt=&#34;Elt til en smidig deig&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;Sett midt i ovnen og vri temperaturen til ca. 180 grader. Sett en timer på 1,5 time.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gjør noe annet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Når klokka ringer, kan du ta ut. Bør se ca. ut som på bildet nedenfor, og løsne lett fra papiret (som kan oppbevares og brukes på ny).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.olehammersland.com/images/blogg/brod4.JPG&#34; alt=&#34;Elt til en smidig deig&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bånn appetitt! Godt, billig og enkelt brød. Kan gjøres lysere ved å redusere/droppe sammalt. Tror prisen på et brød kommer på vel under 10 kroner. En pose hvetemel og en pose sammalt pleier å rekke til ca. 4–5 brød.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oppskriften stammer fra &lt;a href=&#34;https://greenbonanza.com/2020/09/17/bonanzabrod-100-eltefritt-og-fool-proof/&#34;&gt;Green Bonanza sin matblogg.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Javascript, Svelte og React</title>
      <link>https://www.olehammersland.com/blogg/javascript-svelte-react/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 17:30:58 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.olehammersland.com/blogg/javascript-svelte-react/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jeg har hatt en bok om JavaScript liggende hjemme i over ett år. Den handler om grunnleggende JavaScript samt en innføring i det sannsynligvis mest brukte rammeverket jQuery.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En venn har mast på meg i lang tid om at jeg må sjekke ut &lt;a href=&#34;https://svelte.dev/&#34;&gt;Svelte&lt;/a&gt;, et visstnok fantastisk rammeverk som er superraskt og gjør det lekende lett å utvikle nettsider og apper. Før det har jeg hatt mest erfaring med rammeverkene Django og Hugo – sistnevnte er rammeverket som denne nettsiden er bygget på.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Derfor har jeg lekt meg litt med vanilla JavaScript de siste par ukene. Et av resultatene er å se på &lt;a href=&#34;https://www.olehammersland.com/sykkel/&#34;&gt;Sykkel-siden&lt;/a&gt;. Tanken var å teste hvordan jeg kan laste inn dynamiske data og bruke det til å produsere en HTML-side. Kult å skrive kode som skal utføres i frontenden, i besøkerens nettleser, i stedet for at det kjører på en server som i Django. Jeg har også just oppdatert &lt;a href=&#34;https://www.olehammersland.com/blogg/&#34;&gt;Blogg-oversikten&lt;/a&gt; på denne siden, slik at ikke alle bloggposter vises samtidig, men deles opp i sider.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det største hinderet for å komme i gang med Svelte, skulle likevel vise seg å være nvm-npm-node-trifektaen. Jeg brukte lang tid på å forstå hvordan det henger sammen. Fra tidligere er jeg vant til å skrive kode som kjøres gjennom en compiler/interpreter og hvor jeg selv importerer inn alle modulene, men i frontend-verdenen er det åpenbart litt mer komplisert. Alt må gå gjennom ulike npm-verktøy. Jeg brukte altfor lang tid fordi jeg ville starte Svelte-prosjekt helt fra scratch, men det er åpenbart forventet at man bare skal kopiere de ferdige prosjektmalene fra hjemmesiden deres. Det synes jeg personlig er lite tilfredsstillende. Med tid og krefter kan man nok få bedre innsikt i hva som skjer under panseret – jeg liker å vite alt som skjer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den gledelige nyheten er at Svelte er artig å bruke. Føler jeg fikk en grei, generell forståelse av hvordan det henger sammen. Noe som gav meg mestringsfølelse, er at jeg veldig godt kunne dra nytte av erfaringene fra Hugo, Django og Go sitt innebygde template-system. Svelte organiserer koden sin mer samlet. Både HTML/CSS og JavaScript pakkes inn i samme fil. Likevel føles det stort sett likt som tidligere rammeverk jeg har brukt: du har et HTML-basert template som fylles opp med andre templates, som igjen fylles opp av ulike parametere basert på brukerens input eller kanskje http-forespørsler. Det kjentes slettes ikke så fremmed. Den største overraskelsen for meg, er at Svelte i prinsippet er en compiler som oversetter prosjektet ditt til en ren JavaScript-fil. Faktisk er det derfor fullt mulig å lage JavaScript-kode som kan klippes inn i helt andre prosjekter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så langt har jeg laget to-tre veldig enkle apper i sjangeren «todo»-liste, hvor man skal kunne skape, slette, oppdatere og endre en gjøremålsliste (CRUD-operasjonene). Noen av disse prosjektene prøvde jeg å klippe inn i et urelatert HTML-dokument, og det fungerte også utmerket. At de kompilerte JavaScript-filene er såpass uavhengige, synes jeg er kult! Om jeg vil lage noe mer komplisert JavaScript for denne siden, vil jeg altså kunne gjøre det gjennom Svelte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I dag tittet jeg også litt på React, som visstnok er et av de viktigste rammeverkene i 2021. Det virket heller ikke helt fremmed – teknikkene og arbeidstrinnene minner veldig mye om alle de andre rammeverkene.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
